---
title: Сортировки
tags: cpp, abstract, sem1
---

# Сортировка вставками
## Идея алгоритма
По очереди будем брать элементы из массива и добавлять на нужное место в уже отсортированную часть из ранее взятых элементов.

Вставка каждого элемента в отсортированную часть будет занимать $O(n)$, так как нужно сначала найти необходимую позицию (можно сделать за $O(n)$ линейным поиском или за $O(\log(n))$ бинарным поиском), а далее сдвинуть все элементы, что находятся справа от необходимой позиции, что делается за $O(n)$. 

Таким образом, после вставки всех элементов, будет произведено $O(n^2)$ операций.
Пример сортировки}
![](https://i.imgur.com/6oL9lNb.png)

## Псевдокод
Псевдокод сортировки вставками:
```cpp=
for j in range(1, len(A)):
    key = A[j]
    i = j-1
    while i > 0 and A[i] > key:
        A[i + 1] = A[i]
        i = i - 1
    A[i+1] = key
```
# Быстрая сортировка
## Идея алгоритма
На каждом шаге выбираем некоторый элемент как опорный, далее разделяем список так, чтобы сначала шли элементы, меньшие опорного, далее опорный, и после элементы, которые больше или равны опорного. Таким образом массив разбит на две части, далее сортируем каждую из них аналогично.

Варианты выбора опорного элемента.
1. Первый элемент массива. 
    В случае уже сортированного массива, или сортированного в обратном порядке, сложность алгоритма будет $O(n^2)$
2. Cлучайный элемент массива.
    В худшем случае сортировка может занять также $O(n^2)$ времени.
3. $\frac{n}{2}$ по порядку элемент массива.
    Необходимо реализовывать поиск k-ой порядковой статистики, усложняет алгоритм и увеличивает константу. Худшее время работы $O(n\log(n))$.
## Пример сортировки
|Визуальное представление алгоритма|
|:--:|
|![quick sort](https://i.imgur.com/cjmgssn.png =500x)|

## Псевдокод
```cpp=
function quicksort(A):
    if A is empty:
        return A
    pivot = A.pop() 
    lA = A.filter(where e <= pivot)
    rA = A.filter(where e > pivot)
    return quicksort(lA) + [pivot] + quicksort(rA)
```
В данном псевдокоде используется $O(n)$ дополнительной памяти. Также возможно реализовать алгоритм не используя дополнительную память, а перемещая элементы изначального массива.
# Пирамидальная сортировка
Идея сортировки заключается в том, чтобы использовать [сортирующее дерево](https://en.wikipedia.org/wiki/Binary_heap).

Для начала определимся в том как хранятся наши данные на примере. В 0 ячейке лежит самый главный корень, в $i$ ячейках лежат корни поменьше, в ячейках $2i+1$ и $2i+2$ лежат их потомки.
|Исходный массив|Представление массива в виде дерева|
|:--:|:--:|
|![](https://i.imgur.com/HCk8YP8.png)|![](https://i.imgur.com/QDOXBXd.png)|

Основной же алгоритм сортировки будет состоять из следующих шагов:

1.  Выстраиваем элементы массива в виде сортирующего дерева:
    $Array[i] \leq Array[2i+1], 0 \leq i < n/2$
    $Array[i] \leq Array[2i+2], 0 \leq i < n/2$
    Этот шаг требует $O(n)$ операций.
2. Будем удалять элементы из корня по одному за раз и перестраивать дерево. То есть меняем местами главный корень и последний неотсортированный элемент. И снова строим бинарное сортирующее дерево уже размера $n-1$. Таким образом на каждом шаге будем получать в вершине новое минимальное число.
    Этот шаг требует $O(n\log n)$ операций.

Псевдокод пирамидальной сортировки:
```cpp=
function heapify(A[], n, i)
    l = 2*i + 1
    r = 2*i + 2
    largest = index(min(A[l], A[r]))
    
    if largest != i:
        swap(A[i], A[largest])
        heapify(A, n, largest)


funcrion heapSort(A[], n)
    // building binary heap-sort tree
    for i = n / 2 - 1 to 1:
        heapify(arr, n, i)
    // deleting elements one by one 
    for i=n-1 to 0:
        swap(A[0], A[i])
        heapify(A, i, 0)
```
